% \documentclass[a4paper,12pt]{book}
\documentclass[11pt, twoside, openright]{thesis}

\usepackage{psl-cover}
\usepackage{lmodern}
\definecolor{maincolor}{RGB}{36, 56, 141}
\colorlet{secondarycolor}{violet}

\input{math_commands.tex}

% \usepackage[
% includehead,
% nomarginpar,
% includefoot,
% textheight=24cm,
% footskip=1.5cm]{geometry}
\geometry{
includehead,
nomarginpar,
includefoot,
textheight=24cm,
footskip=1.5cm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=0.5cm,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[style=authoryear-comp,
url=false,
backref=true
]{biblatex}

\DefineBibliographyStrings{english}{%
  backrefpage = {Cited on page},% originally "cited on page"
  backrefpages = {Cited on pages},% originally "cited on pages"
}

\usepackage{setspace}

\doublespacing

\usepackage{bold-extra}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{array}
\usepackage{tikz}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{nameref}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[stretch=10]{microtype}
\usepackage{acronym}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{xspace}
\usepackage{url}
\usepackage{xhfill}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{anyfontsize}
\newcommand{\eg}{e.g.,\xspace}
\newcommand{\bigeg}{E.g.,\xspace}
\newcommand{\etal}{\textit{et~al.\xspace}}
\newcommand{\etc}{etc.\@\xspace}
\newcommand{\ie}{i.e.,\xspace}
\newcommand{\bigie}{I.e.,\xspace}
\usepackage[symbol]{footmisc}

\usepackage{fancyhdr}
% Please leave these options as they are
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=red,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=blue,
    citecolor=purple,
    pdftitle={Overleaf Example},
    pdfpagemode=FullScreen,
    }


\def\smtt#1{\texttt{\textsc{#1}}}
\acrodef{WADE}[WADE]{Weighted Average Data Efficiency}
\acrodef{RNN}[RNN]{recurrent neural network}
\newacro{ESN}{echo-state network}
\newacro{DS}{dynamical system}
\newacro{CA}{cellular automaton}
\newacroplural{CA}[CAs]{Cellular automata}
\newacro{ECA}{elementary cellular automaton}
\newacroplural{ECA}[ECA]{Elementary cellular automata}

\newacro{NCA}{neural cellular automaton}
\newacroplural{NCA}[NCA]{neural cellular automata}
\newacro{CNN}{convolutional neural network}
\newacro{RBN}{random boolean network}
\newacro{OEE}{open-ended evolution}
\newacro{AC}{artificial chemistry}
\newacroplural{AC}[AC]{artificial chemistries}
\newacro{NS}{novelty search}
\newacro{RC}{reservoir computing}

\AtBeginEnvironment{thebibliography}{\linespread{1}\selectfont}

\urldef\projecturl\url{https://hugocisneros.com/ALIFE-Paper-2020/}

\title{Unsupervised Learning in Complex Systems}
\institute{L'École normale supérieure de Paris}
\doctoralschool{Sciences Mathématiques de\\ Paris Centre}{386}
\specialty{Informatique}
\author{Hugo Cisneros}
\date{2022}

\jurymember{1}{Name 1}{Université 1}{Président du jury}
\jurymember{2}{Name 1}{Université 1}{Rapporteur}
\jurymember{3}{Name 2}{Université 2}{Rapporteur}
\jurymember{4}{Name 3}{Université 3}{Examinatrice}
\jurymember{5}{Josef Sivic}{École Normale Supérieure, Inria\\CIIRC, Czech Technical University}{Directeur de thèse}
\jurymember{6}{Tomas Mikolov}{CIIRC, Czech Technical University}{Directeur de thèse}

\frabstract{
%Résumé
  L'objectif de cette thèse est de développer des systèmes qui peuvent apprendre
  sans supervision et se développer de manière autonome tout en devenant plus
  complexes au fil du temps. Les systèmes complexes sont un cadre pour étudier
  l'apprentissage et l'adaptation dans les systèmes naturels. Ils ont le
  potentiel de présenter une croissance de la complexité. Dans cette thèse, nous
  proposons d'utiliser les systèmes complexes comme cadre pour étudier ces
  phénomènes et de développer des méthodes pour étudier les calculs qui ont lieu
  dans ces systèmes. Notre objectif ultime est de créer des algorithmes
  d'apprentissage qui ne nécessitent que peu ou pas de supervision, permettant
  ainsi une plus grande flexibilité et adaptabilité dans un large éventail
  d'applications. En comprenant les principes fondamentaux de l'apprentissage
  dans les systèmes complexes, nous espérons faire progresser notre capacité à
  concevoir et à mettre en œuvre des algorithmes d'apprentissage efficaces à
  l'avenir. La thèse apporte les contributions clés suivantes : le développement
  d'une métrique de complexité générale que nous appliquons à la recherche de
  systèmes complexes qui présentent une croissance de la complexité,
  l'introduction d'une méthode de formation grossière pour étudier les calculs
  dans les systèmes complexes à grande échelle, et le développement d'une
  métrique pour l'efficacité de l'apprentissage ainsi qu'un ensemble de données
  de référence pour évaluer la vitesse des algorithmes d'apprentissage. Notre
  approche offre une nouvelle direction prometteuse pour la recherche dans ce
  domaine et a le potentiel de faire progresser notre compréhension de
  l'apprentissage et de l'adaptation dans les systèmes naturels et artificiels,
  conduisant au développement d'algorithmes d'apprentissage plus efficaces et
  efficients à l'avenir.

}

\enabstract{
%Abstract
 In this thesis, we will explore complex systems as a framework for studying 
 learning and adaptation in both natural and artificial systems. The objective 
 of this thesis is to construct systems that can learn without supervision and 
 develop autonomously, while gradually becoming more complex over time. We argue that
  complex systems are a suitable framework for designing such autonomously
  developing systems and studying learning and adaptation in natural systems.
  This is, in particular, thanks to their ability to exhibit growth of
  complexity. We propose using complex systems to understand
  these phenomena and develop methods to study the computations taking place in
  these systems. Being able to build learning algorithms requiring limited to no
  supervision would enable greater flexibility and adaptability in various
  applications. By understanding the fundamental principles of learning in
  complex systems, we hope to advance our ability to design and implement
  practical learning algorithms in the future. The thesis makes the following
  key contributions: the development of a general complexity metric that we
  apply to search for complex systems that exhibit growth of complexity, the
  introduction of a coarse-graining method to study computations in large-scale
  complex systems, and the development of a metric for learning efficiency as
  well as a benchmark dataset for evaluating the speed of learning algorithms.
  Our approach offers a promising new direction for research in this area. It
  can advance our understanding of learning and adaptation in natural and
  artificial systems, leading to the development of more effective and efficient
  learning algorithms in the future. }

\frkeywords{Apprentissage automatique {\Large\color{maincolor}$\star$} Intelligence
  artificielle {\Large\color{maincolor}$\star$} Systèmes complexes
  {\Large\color{maincolor}$\star$} Complexité}

\enkeywords{ Machine learning {\Large\color{maincolor}$\star$} Artificial
  Intelligence {\Large\color{maincolor}$\star$} Complex systems
  {\Large\color{maincolor}$\star$} Complexity}

\addbibresource{main.bib}


% For the printable version
% \printversiontrue

\ifprintversion
\else
\geometry{
left=1.25in,
right=1.25in,
}
\fi

% \begin{document}
% \maketitle
\begin{document}
\frontmatter
\hypersetup{pageanchor=false}
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}
% \dominitoc

% \begin{dedication}
%   Dedication...
% \end{dedication}
% \tableofcontents

\ifprintversion
    \setboolean{@twoside}{true}
    \pagestyle{fancy}
    \fancyhead{} % clear all header fields
    \fancyhead[ER,OL]{\footnotesize \rightmark} \fancyhead[EL,OR]{\thepage}
    \fancyfoot{} % clear all footer fields
    \fancyfoot[C]{---\quad \textbf{H. Cisneros: Unsupervised Learning in
        Complex Systems}\quad ---}
\else
    \setboolean{@twoside}{false}
    \pagestyle{fancy}
    \fancyhead{} % clear all header fields
    \fancyhead[R]{\footnotesize \rightmark} \fancyhead[L]{\thepage}
    \fancyfoot{} % clear all footer fields
    \fancyfoot[C]{---\quad \textbf{H. Cisneros: Unsupervised Learning in
        Complex Systems}\quad ---}
\fi

\cleardoublepage
\chapter*{Résumé}
\addstarredchapter{Résumé}
\thefrabstract{}
\vfill
\thefrkeywords{}
\cleardoublepage
\chapter*{Abstract}
\addstarredchapter{Abstract}
\theenabstract{}
\vfill
\theenkeywords{}

\cleardoublepage
\chapter*{Acknowledgments}
\addstarredchapter{Acknowledgments}
% Acknowledgments

\cleardoublepage
\hypertarget{contents}{}
\tableofcontents

\mainmatter
\include{intro}
\include{background}
\include{literature_review}
\include{measure_complexity}
\include{visualize_computations}
\include{learning_efficiency}
\include{conclusion}
\include{future_work}


\setstretch{1.5}
\setlength\bibitemsep{0.5\baselineskip}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}
\printbibliography

\end{document}
